\documentclass [12pt] {article}
\DeclareMathSizes{12}{14}{11}{9}
\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
		\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[greek,french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\AtBeginDocument{\def\labelitemi{$\bullet$}}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {im/} }
\usepackage{array}
\DeclareMathOperator{\cotan}{cotan}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{#1} }
\newcommand{\barre}{\overline}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\scr}{\scriptsize}
\newcommand{\cc}{\checkmark}
\newcommand{\az}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\cRM}[1]{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}	% Capital
\newcommand{\cRm}[1]{\textsc{\romannumeral #1}}	% Petit majuscule
\newcommand{\crm}[1]{\romannumeral #1}
\newcommand{\siecle}[1]{\cRm{#1}\textsuperscript{e}~siècle}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[left=15mm,top=0.5in,bottom=1in,right=0.8in]{geometry}
\usepackage{cancel}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{rotating}
\usepackage{tikz}
\usepackage{background}
\usepackage{bm}

\SetBgContents{$\overline{\mbox{© 2016 Expert-Prepa. All Rights Reserved. \hskip 132mm Powered By 5E}}$}
\vskip 1mm
\SetBgScale{0.8}
\SetBgAngle{0}
\SetBgOpacity{1}
\SetBgColor{black}
\SetBgPosition{7.3,-31.7}
\SetBgHshift{3cm}
\SetBgVshift{1cm}

\begin{document}
\rule{\textwidth}{1pt}
\vskip 1mm
\LARGE
\fbox{
%university
inst1
%university
} \hfill \hfill \fbox{
%date
0/0/0 , 0:0:0
%date
}
\begin{center}
\vskip 3mm
%document_type
Cour
%document_type
%document_type_year

%document_type_year
De
%subject
Physique
%subject
 :
%title
Réflexion et guidage des ondes électromagnétiques, principe de la cavité
%title
\end{center}
\vskip 3mm
\vskip 1mm \hfil
%studying_year_level
2eme
%studying_year_level
Année
\vskip 3mm
\fbox{\quad
%listbox_scopes
Tn:MP
%listbox_scopes
\quad} \hfill \hfill \fbox{\quad
%duration
0h
%duration
\quad}
\rule{\textwidth}{1pt}
\vskip 15mm \normalsize
\Large\noindent \centering Proposé  par "
%author

%author
" ;
%document_format
Forme classique
%document_format
\\ \vskip 3mm
(
%chapters_list
Réflexion et guidage des ondes électromagnétiques, principe de la cavité
%chapters_list
)\\
\vskip 10mm \normalsize
\raggedright

%Start Writing From Here
\section*{Plan de la leçon:}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
\textbf{\cRM{1}) Réflexion d'une O.P.P.M sous incidence normale sur un conducteur parfait}\\

\textbf{\cRM{1}-1/ Champ électromagnétique au voisinage d'un conducteur parfait}\\
 
\textbf{\cRM{1}-2/ Existence et détermination de l'onde réfléchit } \\

\textbf{\cRM{1}-3/ Charge et courant sur la surface $ \bm{\Sigma} $} \\

\textbf{\cRM{1}-4/ Aspect Énergétique } \\

\textbf{\cRM{1}-5/ Onde résultante dans le vide } \\

\textbf{\cRM{1}-5-a/ Structure de l'onde résultante }\\
\textbf{\cRM{1}-5-b/ Aspect Énergétique  }\\
\textbf*{\cRM{1}-6/ Pression de radiation} \\

\textbf{\cRM{1}-6-a/ Aspect ondulatoire} \\
\textbf{\cRM{1}-6-b/ Aspect corpusculaire} \\
\textbf{\cRM{1}-7/ Remarque sur le conducteur parfait }$ \ $\\
\textbf{\cRM{2}/  Réflexion d'une OPPM sous incidence oblique sur un conducteur parfait}\\
\textbf{\cRM{2}-1/ Onde résultante}\\
\textbf{\cRM{2}-2/ Charge, courant et pression de radiation}\\

\textbf{\cRM{2}-3/ Réflexion sous incidence oblique ($ \vect{B}_i \perp $ plan d'incidence)}\\

\textbf{\cRM{2}-3-a/ Détermination de $ \bm{E(x,0)} $:}\\
\textbf{\cRM{2}-3-b/ Interprétation et représentation de la forme de $ \bm{E(x,0)} $:}\\

\textbf{\cRM{3}/ Cavité résonante unidimensionnelle}\\

\textbf{\cRM{3}-1/ Description de la cavité unidimensionnelle }\\

\textbf{\cRM{3}-2/ Expression du champ électrique}\\

\textbf{\cRM{3}-3/  Commentaires}
\vskip 10mm
%document
%media

\section*{ Introduction}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document

Dans ce chapitre, on va étudier la propagation d'une onde E.M. dans le vide \fbox{limité} par une ou plusieurs surface réfléchissante qui impose dans \fbox{conditions aux limites}. \vskip 2mm
On étudiera ensuite des applications de cette réflexion, notamment le guidage et la cavité. \vskip 2mm
On s'intéresse principalement à la réflexion sur un conducteur \fbox{parfait} c-à-d un conducteur qui présente une conductivité statique infinie $ (\gamma_{_0} \rightarrow + \infty) $ ou une résistivité nulle. \vskip 2mm
\cc $ \ $ Conséquences de cette définition: \vskip 2mm
1) A l'intérieur du conducteur parfait: \\
\hfil $ \left| \begin{array}{l}
\ds \vect{E}_{int} = \vect{0} \\
\vect{B}_{int} = \vect{0}
\end{array}\right. \ $ à basses fréquences $ (\omega \ll 1/\tau \sim 10^{14} \mbox{rad}.s^{-1}) $ \vskip 2mm

\underline{Explication 1}: $ \quad P_{\mbox{cédée},V} = \ds \gamma_{_0} . E^{^2}_{_{int}} \ ; \ $ à basse fréquence $ (\omega \ll 1/\tau) $ selon le chapitre précédent.\vskip 2mm
Si $ \gamma_0 \rightarrow + \infty $, il faut que $ E_{\mbox{int}} \ \rightarrow \ 0 $ pour que $ P_{J,V} $ soit finie. \vskip 2mm 
or $ \ds \frac{\partial \vect{B}_{int}}{\partial t} = - \vect{rot} \vect{E}_{int} = \vect{0} \ \Rightarrow \ \ds \vect{B}_{int} = \vect{cte} $ par rapport au temps. $ \Rightarrow \ \vect{B}_{\mbox{int}} $ statique. \vskip 2mm
Or en régime variable, les champs ne peuvent pas être statiques donc $  \ds \vect{B}_{int} = \vect{0} $ \vskip 2mm
\underline{Explication 2}: \vskip 2mm
Selon le chapitre précédente; le métal présente l'effet de peau à basses fréquences $ \omega \ll 1/\tau \sim 10^{14} rad.s^{-1} $ \vskip 2mm
avec l'épaisseur de peau est : $ \ds \delta = \ds \sqrt{\ds \frac{2}{\mu_0 \gamma_0 \omega}} $ \vskip 2mm
$ \gamma_0 \rightarrow + \infty \ \Rightarrow \ \delta \ \rightarrow \ 0 \ \Rightarrow \ $ pas de pénétration de l'onde car $ \delta $ caractéristique la profondeur de pénétration de l'onde dans le métal. \vskip 2mm
$ \ds \Rightarrow \ \left\{\begin{array}{l}
\ds \vect{E}_{int} = \vect{0} \\
\ds \vect{B}_{int} = \vect{0} 
\end{array}\right. $ \vskip 2mm
2) $ (MG) \ \Rightarrow \ \rho = \ds \varepsilon_0 div \vect{E}_{int} = 0  $ \vskip 2mm
$ (M.A) \ \Rightarrow \ \ds \vect{j}_c = \ds \frac{1}{\mu_0} (\vect{rot} \vect{B}_{int} - \ds \frac{1}{c^2} \ds \frac{\partial  \vect{E}_{int}}{\partial t}) = \vect{0} $ \vskip 2mm
donc dans le conducteur parfait, il n'existe pas de distribution volumique de charge et de courant, mais il peut avoir une distribution surfaciquede charge ou de courant. \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} \\
L'étude des ondes électromagnétique dans cette leçon est menée à base fréquence (ARQS) $ (\omega \ll 1/\tau  \sin 10^{14} rad.s^{-1}) $, donc on exploitera le fait que $ \vect{E}_{\mbox{int}} = \vect{0}\ ; \ \vect{B}_{\mbox{int}} = \vect{0} \ ; \ \rho=0 $ et $ \vect{j_c} = \vect{0} $ à l'intérieur d'un conducteur parfait.
%document
%media
\section*{\cRM{1}) Réflexion d'une O.P.P.M sous incidence normale sur un conducteur parfait:} 
\subsection*{1) Champ électromagnétique au voisinage d'un conducteur parfait:}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document

\hfil
\includegraphics[scale=0.35]{1.png}\\
\underline{Relation du passage}: \vskip 2mm
\cc $\ \underbrace{\vect{E}_{ext} (M)}_{\vect{E}_{vide} (M)} - \underbrace{\vect{E}_{int} (N)}_{0} = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0}. \vect{n} \qquad$ \\
\hfil  $ \Rightarrow \ \boxed{\ds \vect{E}_{vide} (M,t) = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0} \vect{n}}\ \circled{a} \ $ ($ M\in $ voisinage du conducteur parfait) \vskip 2mm

\cc $\ \underbrace{\vect{B}_{ext} (M)}_{\vect{B}_{vide} (M)} - \underbrace{\vect{B}_{int} (N)}_{0} = \mu_0 \vect{J}_s \wedge \vect{n} $. \vskip 2mm 
\hfil
$ \Rightarrow \ \boxed{\ds \vect{B}_{vide} (M,t) = \mu_0 \vect{J}_s \wedge \vect{n}} \quad \circled{b} \ $ ($ M\in $ voisinage du conducteur parfait) \vskip 2mm
$ \circled{a} \ \Rightarrow \ \vect{E}_{vide} (M) \perp \Sigma \quad ; \quad \circled{b} \ \Rightarrow \ \ds \vect{B}_{vide} (M)\ $ tangent à $ \Sigma $. \vskip 2mm
%document
%media
\subsection*{2) Existence et détermination de l'onde réfléchit }
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
Incidence normale $ \Leftrightarrow \ \vect{k}_i \ $ (de l'onde incidente) est orthogonale à la surface du conducteur. \vskip 2mm
\hfil
\includegraphics[scale=0.45]{3.png} \vskip 2mm
$ \vect{E}_i $ est polarisé rectilignement $ // \vect{x} $. \vskip 2mm
$ \vect{E}_i = E_0 \cos (\omega t - k_i  z) \vect{u}_x $. \vskip 2mm
Existence de l'onde réfléchit : $ \vect{E}_r $ \vskip 2mm
Supposons que $ \vect{E}_i $ est seul dans le vide $ (z<0) $. \vskip 2mm
Au voisinage de $ \Sigma:\ \vect{E}_{\mbox{vide}} = \vect{E}_i (z=0) =  E_0 \cos (\omega t ) \vect{u}_x $ \vskip 2mm
$ \vect{E}_i // \vect{u}_x , \quad  $ or selon (a), il faut que $ \vect{E}_{vide} // (\vect{u}_z)  $ \vskip 2mm
$ \rightarrow \ $ absurdité physique. \vskip 2mm
Donc existe un champ $ \vect{E}_r $ réfléchit tel que $ \vect{E}_{vide} = \vect{E}_i + \vect{E}_r $. \vskip 2mm
\underline{Détermination de $ \vect{E}_r $}: \vskip 2mm
\cc Le système est invariant par translation selon $ \vect{u_x} $ et $ \vect{u_y} $ donc $ \vect{E}_r = fct (z,t) $. \vskip 2mm
\cc $ \ \vect{E}_r $ se propage selon $ (- \vect{u}_z) $ [réfléchit]. 
$ \quad \ds \Rightarrow \ \vect{k}_r = - k_r \vect{u}_z \quad (k_r >0)$\vskip 2mm
\cc $ \ $ Soit $ \omega' $ sa pulsation. \vskip 2mm
\cc $ \ \vect{E}_r $ se propage dans le vide $ \Rightarrow $ il est transverse électrique $ (\vect{E}_r \perp \vect{u_z}) $ et en plus $ k_r = \ds \frac{\omega '}{c} $ (Relation de dispersion). \vskip 2mm
donc:\\
\hfil
$ \vect{E}_r = E_{orx} \cos (\omega ' t+ k_r z - \varphi_x) \vect{u_x} + E_{ory} \cos (\omega ' t + k_r z - \varphi_y) $ \vskip 2mm
$ \circled{a} \ \Rightarrow \ \vect{E}_{\mbox{(vide)}} (z=0) = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0} (- \vect{u_z}) ,\ \forall t $ \vskip 1mm
$ \Rightarrow \ \vect{E}_i (z=0) + \vect{E}_r (z=0) = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0} (- \vect{u_z}) $ \vskip 1mm
$ \Rightarrow \ \ds E_{oi} \cos (\omega t) \vect{u}_x + E_{orx} \cos (\omega' t - \varphi_x) \vect{u}_x  + E_{ory} \cos (\omega' t - \varphi_y) \vect{u}_y = \ds \frac{- \sigma}{\varepsilon_0} \vect{u_z} ; \forall t  \quad \circled{c}$ \vskip 2mm
$ \circled{c} .\vect{u}_y \ \Rightarrow \ \ds E_{ory} . \cos (\omega' t - \varphi_y) = 0 \quad \forall t \ \Rightarrow \ \boxed{\ds E_{ory} = 0}  $ \vskip 2mm
donc $ \ds \vect{E}_r // \vect{u}_x \ \Rightarrow \ $ l'onde réfléchit possède la même polarisation que l'onde incidente. \vskip 2mm
$ \left\{\begin{array}{l}
\circled{c}. \vect{u}_x \\\\
E_{ory}=0
\end{array}\right. \  \ \ds \begin{array}{l}
\Rightarrow \ E_{oi} \cos (\omega t) = - E_{orx} \cos (\omega' t - \varphi_x) \qquad \forall t \\
\Rightarrow \ E_{oi} \cos (\omega t) = E_{orx} \cos (\omega't - \varphi_x + \pi) \qquad \forall t
\end{array} $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \quad \left\{\begin{array}{l}
E_{orx} = E_{oi} = E_o \\
\omega' = \omega \\
- \varphi_x + \pi = 0 \ \Rightarrow \ \varphi_x = \pi
\end{array}\right. $ \vskip 2mm
donc la réflexion sur le conducteur parfait; conserve l'amplitude, la pulsation, la nature de polarisation, et ajoute un déphasage supplémentaire $ = \pi $. \vskip 2mm
\cc $ \ $ dans le vide, la relation de dispersion: \vskip 2mm
$ \left\{\begin{array}{l}
k_i = \ds \frac{\omega}{c} \\
k_r = \ds \frac{\omega'}{c} = \ds \frac{\omega }{c}
\end{array}\right. \quad \Rightarrow \quad \ds k_i = k_r \ds = k_0 $.  
\vskip 2mm
\underline{CCl}:   $ \qquad \ds \vect{E}_i = E_0 \cos (\omega t - k_0 z) \vect{u}_x$ \vskip 2mm
\hspace{50pt} $ \ds \vect{E}_r = \ds E_0 \cos (\omega t + k_0z - \pi) \vect{u}_x $ \vskip 2mm
$ \ds \vect{B}_i = \ds \frac{\vect{k}_i \wedge \vect{E}_i }{\omega} = \ds \frac{k_0 \vect{u}_z \wedge E_i \vect{u}_x}{\omega} = \ds \frac{E_0}{c} \ds \cos (\omega t - k_0 z) \ds \vect{u}_y $ \vskip 2mm
$ \ds \vect{B}_r = \ds \frac{\vect{k}_r \wedge \vect{E}_r}{\omega} = \ds \frac{- k_0 \vect{u}_z \wedge \ds E_r \vect{u}_x}{\omega} = \ds \frac{E_0}{c} \cos (\omega t + k_0 z ) \vect{u}_y  $ \vskip 2mm
\underline{Remarque}: Origine physique de l'onde réfléchit: \vskip 2mm
\cc $\ \vect{E}_i $ déplace les électrons de la surface $ \Sigma $ du conducteur de façon ordonnée $ \rightarrow $ courant surfacique de densité  $ \vect{J}_s (t) \ \rightarrow \vect{B}_r (t) \ \rightarrow \ \vect{E}_r (t) $ d'où la création d'une onde réfléchit. \vskip 2mm
\cc $ \ \vect{j}_s (t) $ est de même pulsation que $ \vect{E}_i $ donc $ \vect{E}_i, \vect{B}_r $ et $ \vect{E}_r $ sont de même pulsation. \vskip 2mm
%document
%media
\subsection*{3) Charge et courant sur la surface $ \bm{\Sigma} $}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
$ \circled{a} \Rightarrow\ \vect{E_i} (z=0,t) + \vect{E_r} (z=0,t) = \ds \frac{- \sigma}{\varepsilon_0} \vect{u_z} \ $ en projetant sur $ \vect{u_z}\ ; \ \sigma =0 \ $ car $ \vect{E_i} $ et $ \vect{E_r} $ sont polarisée selon $ \vect{u_x} $. \vskip 2mm
\cc $\ \circled{b} \ \Rightarrow \ \vect{B}_{vide} (z=0) = \mu_0 \vect{j}_s \wedge (- \vect{u}_z )$ \vskip 2mm
$ \ds  \Rightarrow \ \vect{u}_z \wedge \vect{B}_{vide} (z=0) = - \ds \mu_0 \vect{u}_z \wedge (\vect{j}_s \wedge \vect{u}_z) $ \vskip 2mm
$ \qquad = \ds - \mu_0 (\underbrace{\vect{u}_z . \vect{u}_z}_{1} ) . \vect{j}_s - (\underbrace{\vect{u}_z . \vect{j}_s}_0) . \vect{u}_z $ \vskip 2mm
car $ \ds \left\{\begin{array}{l}
\vect{J}_s \in \Sigma\\
\vect{u}_z \perp \Sigma 
\end{array}\right. $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \vect{j}_s = \ds \frac{-1}{\mu_0} (\vect{u}_z \wedge \vect{B}_{\mbox{vide}}(z=0)) = - \ds \frac{1}{\mu_0} (\vect{u}_z \wedge (\vect{B}_i (z=0) + \vect{B}_r (z=0) ) ) $ \vskip 2mm
$ \qquad = \ds \frac{-1}{\mu_0} \vect{u}_z \wedge \left( \ds \frac{2 E_0}{c} \cos (\omega t ) \vect{u}_y \right) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \vect{j}_s = \ds \frac{2 E_0}{\mu_0 c} \cos (\omega t) \vect{u}_x \ \Rightarrow \ \boxed{\ds \vect{j}_s = 2 \varepsilon_0 c E_0 \cos (\omega t) \vect{u}_x } $ \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} $ \vect{j}_s $ est crée par $ \vect{E}_i $, selon l'origine physique de l'onde réfléchit donc c'est prévisible que $ \vect{j}_s  $ soit $ // \vect{x} $. \vskip 2mm
%document
%media
\subsection*{4) Aspect Énergétique :} 
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
\cc $ \ \vect{\pi}_i = \ds \frac{\vect{E}_i \wedge \vect{B}_i}{\mu_0} = \ds \frac{E^{^2}_{_0} }{\mu_0 c} \cos^2 (\omega t - k_0 z)  \vect{u}_z$ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ <\vect{\pi}_i> = \ds \frac{1}{2} \ds \frac{E^{^2}_{_0} }{\mu_0 c} \vect{u}_z = \ds \frac{1}{2} \varepsilon_0 c E^{^2}_{_0} \vect{u}_z $. \vskip 2mm
\cc $ \ \vect{\pi}_r = \ds \frac{\vect{E}_r \wedge \vect{B}_r}{\mu_0} = \ds \frac{- E^{^2}_{_0} }{\mu_0 c} \cos^2 (\omega t + k_0 z ) \vect{u}_z$ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ <\vect{\pi}_r> = \ds \frac{- E^{^2}_{_0} }{2 \mu_0 c} \vect{u}_z = - \ds \frac{1}{2} \varepsilon_0 c E^{^2}_{_0} \vect{u}_z$ \vskip 2mm
\underline{Par définition}: le coefficient de réflexion en puissance est $ R= \ds \frac{||<\vect{\pi}_r>||}{||<\vect{\pi}_i>||} \ \Rightarrow \ R=1 \ \Rightarrow \ $ Toute la puissance de l'onde incidente se retrouve dans l'onde réfléchit, ceci s'explique par le fait que le conducteur est parfait. \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} Si le conducteur était réel, $ R<1 $, car une partie de l'énergie sera dissipée à l'intérieur du conducteur par effet Joule. \vskip 2mm
%document
%media
\subsection*{5) Onde résultante dans le vide:} 
\subsubsection*{5-a) Structure de l'onde résultante:} \vskip 2mm
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
\cc $ \ \vect{E} = \vect{E}_i + \vect{E}_r = E_0 (\cos (\omega t - k_0 z) - \cos(\omega t + k_0 z) ) \vect{u}_x $. \vskip 2mm
$ \qquad = 2 E_0 \sin (\omega t) \sin (k_0 z ) \vect{u}_x $. \vskip 2mm
$ \rightarrow \ $ découplage entre $ t $ et $ z  \ \rightarrow \ $ onde stationnaire \vskip 2mm
\cc $ \ \vect{B} = \vect{B}_i + \vect{B}_r = \ds \frac{E_0}{c} \left[ \ds \cos (\omega t - k_0 z) + \cos (\omega t + k_0 z) \right] \vect{u}_y = \ds \frac{2E_0}{c} \cos ( \omega t ) . \cos (k_0 z ) \vect{u_y} $ \vskip 2mm
\cc $ \ $ donc $ \vect{E} $ et $ \vect{B} $ sont en quadrature de phase. \vskip 2mm
\underline{Nœuds de $ \vect{E} $}: $ \ $ Ce sont les positions telles que $ ||\vect{E}|| = 0 \quad \forall t $. \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \sin (k_0 z) = 0 \ \Rightarrow \ \ds k_0 z_N  =n \pi \quad \Rightarrow \quad z_N = \ds \frac{n \pi}{k_0} = \ds \frac{n \pi}{\ds \frac{2 \pi}{\lambda_0}}$ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \boxed{\ds z_N = n \ds \frac{\lambda_0}{2} } $ \vskip 2mm
\underline{Ventres de $ \vect{E} $}: Ce sont les positions telles que l'amplitude de $ \vect{E} $ est maximale. \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ |\sin (k_0 z)| = 1 \ \Rightarrow \ \ds k_0 z_v = (2n+1) . \ds \frac{\pi}{2} $ \vskip 2mm
$ \ds \Rightarrow \ Z_v = \ds \frac{(n+ \ds \frac{1}{2}). \pi}{k_0} = \ds \left( \ds n+ \ds \frac{1}{2}\right) \ds \frac{\lambda_0}{2} \quad n \in \mathbb{Z}  $ \vskip 2mm
\cc $ \ $ En faisant le même calcul pour $ \vect{B} $, on conclue que les nœuds (respectivement les ventres) de $ \vect{E} $ coïncident avec les ventres (respectivement les nœuds) de $ \vect{B} $. \vskip 2mm
\hfil
\includegraphics[scale=0.35]{2.png}\\
\hfil
Représentation de la norme de $ \vect{E} $ en fonction de $ z $ pour 2 instants $ t_1 $ et $ t_2 $.
\vskip 2mm
%document
%media
\subsubsection*{5-b) Aspect Énergétique }  
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
$ \ds \mu_e = \ds \frac{\varepsilon_0 E^{^2}_{_{\mbox{vide}}} }{2} = \ds \frac{\varepsilon_0}{2} 4 E^{^2}_{_0} \sin^2 (\omega t). \sin^2 (k_0z)  $ \vskip 1mm
$ \ds \mu_m = \ds \frac{B^{^2}_{_{\mbox{vide}} } }{2 \mu_0 } = \ds \frac{1}{2 \mu_0 } \ds \frac{4 E^{^2}_{_0} }{c^2} \cos^2 (\omega t) \cos^2 (k_0 z) $ \vskip 1mm
donc : $ <\mu_{em}> = <\mu_e> + <\mu_m> = \varepsilon_0 E^{^2}_{_0} \sin^2 (k_0 z) + \ds \frac{E^{^2}_{_0} }{\mu_0 c^2} \cos^2 (k_0 z) $ \vskip 1mm
Or $ \ds \frac{1}{\mu_0 c^2} = \varepsilon_0 \ \Rightarrow \ \ds <\mu_{em}> = \varepsilon_0 E^{^2}_{_0} $. \vskip 2mm
\cc $ \ <\mu_{em}^{(i)}> = <\ds \frac{\varepsilon_0 E^{^2}_{_i} }{2} > + \ds <\ds \frac{B i^2}{2 \mu_0}> = \ds \frac{\varepsilon_0 E^{^2}_{_0} }{4}  + \ds \frac{E^{^2}_{_0} }{4 \mu_0 c^2} = \ds \frac{\varepsilon_0 E^{^2}_{_0} }{2}$ \vskip 2mm
donc $ <\mu_{em}> = 2 <\mu_{em}^{(i)}> $ \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} Si le conducteur était réel $ <\mu_{em}>\quad < \ 2 <\mu_{em}^{(i)}> $ \vskip 2mm
\cc $ \vect{\pi} = \ds \frac{\vect{E}_{\mbox{vide}} \wedge \vect{B}_{\mbox{vide}} }{\mu_0} = \ds \frac{4 E^{^2}_{_0}  }{\mu_0 c} \cos (\omega t) . \cos (k_0 z) . \sin (\omega t) \sin (k_0 z) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ <\vect{\pi}> =\vect{0} $ \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} ceci est prévu car l'onde est stationnaire. \vskip 2mm
%document
%media
\subsection*{6) Pression de radiation:} \vskip 2mm
\subsubsection*{6-a) Aspect ondulatoire} 
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
En arrivant sur $ \Sigma $, l'onde incidente crée une force électromagnétique qui s'exerce sur un élément $ dS $ de $ \Sigma $ tel que   $ \ds \quad \vect{dF} = \ds \underbrace{(\sigma .ds) . \vect{E}_i (z=0)}_{\mbox{Force électrique}}+ \ds \underbrace{\vect{j}_0 .ds \wedge \vect{B}_i (z=0)}_{\mbox{Force magnétique}}$ \vskip 2mm
Or $ \sigma= 0 \ \Rightarrow \ \ds \vect{dF} = \vect{j}_s .ds \wedge \ds \vect{B}_i (z=0) $ \vskip 2mm
Or $ \vect{B}_i (z=0 ) = \vect{B}_r (z=0 ) \ \Rightarrow \ \ds \vect{B}_i  (z=0) = \ds \frac{1}{2} \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) $ \vskip 2mm
\hfil
$ \boxed{\ds d \vect{F} = (\vect{j}_s \wedge \ds \frac{1}{2} \vect{B}_{\mbox{vide}}(z=0)) ds } $ \vskip 2mm
On définit la pression de radiation (pour l'incidence normale): \vskip 2mm
\hfil
$ \ds p= \ds \frac{||d \vect{F}||}{ds} \quad \Rightarrow \quad \boxed{\ds p = \ds ||\ds \vect{j}_s \wedge \ds \frac{1}{2} \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0)||} $ \vskip 1mm
\textbf{Remarque:} Le facteur 1/2 résulte du fait que $ \vect{B}_i (z=0) = \ds \frac{1}{2} \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0)  $ et que seule l'onde incidente peut exercer une force sur $ dS $ de $ \Sigma $ car l'onde réfléchit est crée par $ dS $ et on sait qu'un courant (ou une charge) n'est pas soumis au propre champ qu'il crée. \vskip 2mm
\underline{dans le cas traité:}\\
$ \ds \vect{j}_s = 2 \varepsilon_0 c E_0 \cos (\omega t) \vect{u}_x $ \vskip 1mm
$ \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) = \ds \frac{2 E_0}{c} \cos (\omega t) \vect{u}_x $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \  P= \ds ||\ds \vect{j}_s  \wedge \ds \frac{1}{2} B_{\mbox{vide}} (z=0) || = 2 \varepsilon_0 E^{^2}_{_0} \cos^2 (\omega t) $ \vskip 2mm
D'un point de vue mécanique, les oscillations de $ \vect{dF} $ sont très rapides donc le conducteur est sensible à la valeur moyenne, donc: \vskip 2mm
$ <P> = \ds \varepsilon_0 E^{^2}_{_0} = \ds <\mu_{em}>_{\mbox{(vide)}} = 2 <\mu_{em}^{^{(i)}}> $ \vskip 2mm
Or l'intensité de l'onde incidente est $ I_i = <|| \vect{\pi}_i ||> =c  \overset{(i)}{<\mu_{em}>} \Rightarrow <P> = \ds \frac{2I_i}{c}$
%document
%media
\subsubsection*{6-b) Aspect corpusculaire}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
La pression de radiation peut être interprétée autrement.\\
 Le principe de dualité onde-corpuscule de la Broglie indique qu'à toute particule est associée une onde. La particule associée à l'onde électromagnétique est le photon. La situation d'une onde électromagnétique se réfléchissant sur un conducteur parfait peut alors aussi être interprétée comme le rebond de photons sur une paroi. \vskip 2mm
On peut imaginer de petites balles frappant un mur et se réfléchissant. Le calcul est proposé dans l'application suivante: \vskip 2mm
\textbf{\small Application:} \\

1) 
Donner les relations entre l'énergie $ E $ d'un photon, la norme $ p $ de sa quantité de mouvement et sa fréquence $ v $. On fera intervenir la constante de Planck $ h= 6,62.10^{-34} J.s$ et la vitesse de la lumière dans le vide $ c= 3,0.10^8 m.s^{-1} $. \vskip 2mm
2) Lors d'une réflexion sur la paroi, de combien varie la quantité de mouvement d'un photon? Qu'en est-il de celle du conducteur? \vskip 2mm
3) Soit une portion de surface d'aire $ S $. Quelle énergie moyenne $ dU $ provenant de l'onde incidente vient la frapper pendant $ dt $? En déduire le nombre moyen $ dN $ de chocs pendant la durée $ dt $. On note $ E_0 $ l'amplitude de l'onde incidente. \vskip 2mm
4) Calculer la variation $ d \vect{p} $ de quantité de mouvement de la surface $ S $, pendant $ dt $, due aux chocs des photons. \vskip 2mm
5) En déduire l'expression de la pression de radiation. Conclure. \vskip 2mm

\textbf{\small Correction:} \\
\begin{minipage}{13cm}
1) Un photon de fréquence $ v= \ds \frac{\omega}{2 \pi} $ possède l'énergie $ E=h\nu $. \\
La relation de la Broglie est $ \boxed{\ds p = \ds \frac{h}{\lambda}} $, avec $ \lambda = cT = \ds \frac{c}{\nu} $.\\
 Au final, 
\hfil
$ \boxed{\ds E= h\nu = \ds \frac{hc}{\lambda}} $ \vskip 2mm
2) La quantité de mouvement d'un photon varie de (Fig. 4): \vskip 2mm
\hfil
$ \ds \Delta \vect{p}_{\mbox{photon}} = \vect{p}_f - \vect{p}_i = -2 p \vect{u_z} = -2 \ds \frac{h\nu}{c} \vect{u_z} $ \vskip 2mm
La quantité de mouvement du conducteur varie lors de ce choc de: \vskip 2mm 
\hfil
$ \boxed{\ds \Delta \vect{p}_{\mbox{conducteur,1 choc} }  = - \Delta \vect{p}_{\mbox{photon}} = 2 \ds \frac{h\nu}{c} \vect{u_z} } $ \vskip 2mm
(en utilisant le principe des actions réciproques).	
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
	\includegraphics*[scale=0.4]{7.png}
\end{minipage}
 \vskip 2mm
3) Pendant le temps $ dt $, l'énergie électromagnétique moyenne incidente arrivant sur une section $ S $ de la paroi vaut, par définition du vecteur de Poynting: \vskip 2mm
$ dU = \ds <\vect{R}_i>. S \vect{u_z} dt = \ds \frac{\varepsilon_0 c E^{^2}_{_0} }{2} S dt $. \vskip 2mm
Comme chaque photon porte l'énergie $ E=h\nu $, on en déduit: \vskip 2mm
\hfil
$ dN = \frac{dU}{h\nu} = \ds \frac{ \varepsilon_0 c E^{^2}_{_0} }{2h\nu} S dt  $. \vskip 2mm
4) Donc, pendant $ dt $, la quantité de mouvement du morceau de conducteur de surface $ S $ varie de: \vskip 2mm
\hfil
$ \ds d \vect{p} = d N \Delta \vect{p}_{\mbox{conducteur,1 choc} } = 2 \ds \frac{h\nu}{c} \vect{u_z} \ds \frac{\varepsilon_0 c E^{^2}_{_0} }{2h\nu} Sdt = \ds \varepsilon_0 E^{^2}_{_0}  S dt \vect{u_z} $. \vskip 2mm
5) Comme $ \ds \frac{1}{S} \ds \frac{d \vect{p}_{\mbox{paroi}}}{\delta t} $ correspond à une force surfacique, c'est-à-dire une pression, on retrouve bien l'expression de la pression de radiation. 
%document
%media
\subsection*{7) Remarque sur le conducteur métallique réel:}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
\hfil
\includegraphics[scale=0.35]{4.png} \vskip 2mm
$ \underline{\vect{E}}_i = E_{oi} .e^{i (\omega t - k_0 x)} \vect{u_y}  \quad $ avec $ k_0 = \ds \frac{\omega}{c}  $ \vskip 2mm
$ \underline{\vect{E}}_r = \ds \underline{E}_{or} .e^{i (\omega t + k_0 x) } \vect{u_y} $ \vskip 2mm
$ \underline{\vect{E}}_t= \underline{E}_{ot} .e^{i(\omega t - \underline{k}_t x)} \vect{u_y} $ \vskip 2mm
$ \ds \underline{k}_t = \ds \frac{1-i}{\delta}  \quad $ avec $ \ds \delta = \ds \sqrt{\ds \frac{2}{\mu_0 \gamma \omega}}  $ \vskip 2mm
\textbf{Cherchons:} \\
$ \ds \underline{r} = \ds \frac{\underline{E}_{or}}{E_{oi}}  :\ $ coefficient de réflexion en amplitude. \vskip 2mm
$ \ds \underline{t} = \ds \frac{\underline{E}_{ot}}{E_{oi}}  :\ $ coefficient de transmission en amplitude. \vskip 2mm
Déterminons les expressions de $ \underline{\vect{B}}_i ; \ \underline{\vect{B}}_r $ et $ \underline{\vect{B}}_t $ \vskip 2mm
$ \ds \underline{\vect{B}}_i = \ds \frac{\vect{k_i} \wedge \underline{\vect{E}}_i }{\omega} = \ds \frac{k_0 \vect{u_x} \wedge \underline{\vect{E}}_i }{\omega} = \ds \frac{k_0 E_{oi}}{\omega} .e^{i(\omega t - k_0 x)}  \vect{u_z} $ \vskip 2mm
$ \ds \underline{\vect{B}}_r = \ds \frac{\vect{k_r} \wedge \underline{\vect{E}}_r }{\omega} = \ds \frac{-k_0 \vect{u_x} \wedge \underline{\vect{E}}_r }{\omega} = \ds \frac{-k_0 \underline{E}_{or}}{\omega} .e^{i(\omega t + k_0 x)}  \vect{u_z} $ \vskip 2mm
$ \ds \underline{\vect{B}}_t = \ds \frac{\vect{\underline{k}_t} \wedge \underline{\vect{E}}_t }{\omega} = \ds \frac{\underline{k}_t \vect{u_x} \wedge \underline{\vect{E}}_t }{\omega} = \ds \frac{\underline{k}_t \underline{E}_{ot}}{\omega} .e^{i(\omega t - \underline{k}_t x)}  \vect{u_z} $ \vskip 2mm

Champ électrique $ // \vect{u_y} \ \Rightarrow \ $ il est tangent à l'interface $ (x=0) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ $ il est continu $ \Rightarrow \ \underline{E}_{\mbox{vide}} (x=0^-) = \ds \underline{E}_{\mbox{Métal}} (x=0^+) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \underline{E}_i (x=0^-) + \underline{E}_r (x=0^-) = \underline{E}_t (x=0^+) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ E_{oi} e^{i\omega t} +  \ \underline{E}_{or} .e^{i \omega t} =  \ \underline{E}_{ot} .e^{i \omega t}$ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ E_{oi} e^{i\omega t} + \underline{r} \  E_{oi} .e^{i \omega t} = \underline{t} \  E_{oi} .e^{i \omega t}$ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \boxed{\ds 1+ \underline{r} = \underline{t}} \qquad \circled{a}$ \vskip 2mm
Le courant est volumique  $ \Rightarrow \ \vect{B} $ est continu. \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \underline{\vect{B}}_i (x=0^-) + \underline{\vect{B}}_r (x=0^-) = \ds \underline{\vect{B}}_t (x=0^+) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \ds \frac{k_0 E_{oi}}{\omega} e^{i \omega t} - \ds \frac{k_0}{\omega} . \underline{r} E_{oi} .e^{i \omega t} = \ds \frac{\underline{k} t}{\omega} \underline{t} E_{oi} e^{i \omega t} $  \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \boxed{\ds 1- \underline{r} = \ds \frac{\underline{k} t}{k_0} . \underline{t}} \qquad \circled{b} $  \vskip 2mm
$ \circled{a} + \circled{b} \ \Rightarrow \ 2 = \ds \underline{t}\left( \ds1+ \frac{\underline{k}_t}{k_0} \right) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \ds \underline{t} = \ds \frac{2}{1+ \ds \frac{\underline{k}_t}{k_0}} \qquad $ or $ \underline{k_t} = \ds \frac{1-i}{\delta} $ \hfil 
$\qquad \quad  \Rightarrow \ \boxed{\ds \underline{t} = \ds \frac{2}{1+ \ds \frac{1-i}{\delta k_0}}} $ \vskip 2mm
et $ \circled{a} \ \Rightarrow \ \underline{r} = \underline{t} -1 = \ds \frac{2- \left( 1 + \ds \frac{1-i}{\delta k_0}\right)}{1+ \ds \frac{1-i}{\delta k_0}}$ \hfil 
$ \Rightarrow \boxed{\ds \underline{r} = \ds \frac{1- \ds \frac{1-i}{\delta k_0}}{ 1 + \ds \frac{1-i}{\delta k_0}}} $
%document
%media
\section*{\cRM{2})  Réflexion d'une OPPM sous incidence oblique sur un conducteur parfait:} 
\subsection*{1) Onde résultante:} 
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
\begin{minipage}{10cm}
	$ \vect{k_i} = k (\sin \alpha \vect{u_x} - \cos \alpha \vect{u_z}) $ \vskip 1mm
	$ \vect{k_r} = k (\sin \alpha \vect{u_x} + \cos \alpha \vect{u_z}) $ \vskip 1mm
	\underline{Détermination de $ \vect{E} $} :\\
	
	$ \underline{\vect{E}}_i = E_{oi} .e^{i(\omega t - \vect{k_i} . \vect{r})} \vect{u_y}$ \vskip 1mm
	$ \underline{\vect{E}}_r = \underline{\vect{E}}_{or} .e^{i(\omega t - \vect{k_r} . \vect{r})} $
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
	\includegraphics[scale=0.45]{5.png} \vskip 2mm
\end{minipage}
 \vskip 1mm
On a $ \circled{a} \ \Rightarrow \ \ds \underline{\vect{E}}_{\mbox{vide}} (z=0) = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0} \vect{u_z} \ \forall x,t $ \vskip 1mm
projection de $ \circled{a} $ sur $ \vect{u_x} \ \Rightarrow \ \underline{\vect{E}}_{orx} = \vect{0} $ \vskip 2mm
L'onde réfléchit se propage dans le vide donc elle est transversale électrique $ \Rightarrow \ \underline{\vect{E}}_r \perp \vect{k_r} $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \underline{\vect{E}}_r . \vect{k_r} =0 \ \Rightarrow \ \left|\begin{array}{l}
0 \\
\underline{E}_{0ry}\\
\underline{E}_{0rz}
\end{array}\right. . \left|\begin{array}{l}
k \sin \alpha \\
0 \\
k \cos \alpha
\end{array}\right. = 0 $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ E_{0rz} . k. \cos \alpha =0 $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ E_{0rz} = 0 \qquad ; \qquad \Rightarrow \ \vect{E}_r // \vect{u_y} $ \vskip 2mm
Projection de $ \circled{a} $ sur $ \vect{u_y} \ \Rightarrow \ \underline{E}_{ory} .e^{i(\omega t - k \sin \alpha x)} + E_{oi} .e^{i(\omega t - k\sin \alpha x)} =0  \qquad (\forall x,t) $ \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ \underline{E}_{ory} = - E_{oi} = E_{oi}. e^{i \pi} $ \vskip 2mm
Conclusion : $ \qquad \boxed{\ds \underline{\vect{E}}_r = - E_{oi} .e^{i(\omega t - \vect{k_r} . \vect{r}) }\vect{u_y}  }  $ \vskip 2mm
Donc $ \underline{\vect{E}}_{\mbox{vide}} = \underline{\vect{E}}_i + \underline{\vect{E}}_r $ \vskip 2mm
$ \qquad = E_{oi}. e^{i(\omega t - k \sin \alpha x)} \left( e^{ik \cos \alpha z} - e^{-i k \cos \alpha z} \right) \vect{u_y}   $ \vskip 2mm
$ \qquad = \ds E_{oi} .e^{i(\omega t - k \sin \alpha x)}.2 i \sin (k \cos \alpha z) \vect{u_y} $. \vskip 2mm
Donc $ \vect{E}_{\mbox{vide}} = Re (\underline{\vect{E}}_{\mbox{vide}} ) $ \vskip 1mm
$ \qquad =-2 E_{oi} \sin ( k \cos \alpha z) \sin (\omega t - k \sin \alpha x) \vect{u_y} $. \vskip 2mm
$ \rightarrow \ $ Structure hybride (onde progressive selon $ \vect{x} $ et stationnaire selon $ \vect{z} $ ) \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} \vskip 1mm
Dans le cas d'une incidence normale $ (\alpha =0) $ \vskip 1mm
\hfil
$ \vect{E}_{\mbox{vide}} = -2 E_{oi} \sin ( kz). \sin( \omega t ) \vect{u_y} $ \vskip 2mm
\underline{Détermination de $ \vect{B} $}
$ 1^{\mbox{ère}} $ relation de structure: \vskip 1mm
$ \underline{\vect{B}} = \ds \frac{\vect{k}_i \wedge \underline{\vect{E}}_i }{\omega} = E_{oi} \ds \frac{k}{\omega} \left( \sin \alpha \vect{u_z} + \cos \alpha \vect{u_x} \right)e^{i(\omega t - \vect{k}_i \vect{r})}  $ \vskip 2mm
$ \underline{\vect{B}}_r = \ds \frac{\vect{k}_r \wedge \underline{\vect{E}}_r }{\omega} = \ds \frac{-k}{\omega} E_{oi} \left( \ds \sin \alpha \vect{u_z} - \cos \alpha \vect{u_x} \right). e^{i(\omega t - \vect{k_r} . \vect{r})} $ \vskip 2mm
Donc: $ \underline{\vect{B}}_{\mbox{vide}} = \underline{\vect{B}}_r + \underline{\vect{B}}_i  $ \vskip 2mm
\hfil
$ = \ds \frac{E_{0i}}{c} \left| \begin{array}{l}
\cos \alpha \left[ e^{i(\omega t - \vect{k_i}. \vect{r})} + e^{i(\omega t - \vect{k_r}. \vect{r})}   \right]\\
0\\
\sin  \alpha \left[ e^{i(\omega t - \vect{k_i}. \vect{r})} - e^{i(\omega t - \vect{k_r}. \vect{r})}   \right]
\end{array} \right. $\vskip 2mm
$ \vect{k_i}. \vect{r} = \ds k \sin \alpha x - k \cos \alpha z $ \vskip 1mm
$ \vect{k_r}. \vect{r} = \ds k \sin \alpha x + k \cos \alpha z $ \vskip 1mm
$ \ds \underline{\vect{B}}_{\mbox{vide}} = \ds \frac{E_{0i}}{c} .e^{i(\omega t - k \sin \alpha x)}\ \left|\begin{array}{l}
\cos \alpha \ 2 \cos ( k \cos \alpha z) \\
0\\
\sin \alpha \ 2 i \sin (k \cos \alpha z)
\end{array}\right. $ \vskip 2mm
Donc $ \vect{B}_{\mbox{vide}} = Re (\underline{\vect{B}}_{\mbox{vide}} ) = \ds \frac{2E_{0i}}{c} \left|\begin{array}{l}
\cos \alpha \cos (k \cos \alpha z) . \cos ( \omega t - k \sin \alpha x) \\
0\\
- \sin \alpha \sin (k \cos \alpha z) . \sin ( \omega t - k \sin \alpha x)
\end{array}\right. $
%document
%media
\subsection*{2) Charge, courant et pression de radiation:}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
Selon \cRM{1}-1/ ; $ \circled{a} \ \Rightarrow \ \vect{E}_{\mbox{vide}} (z=0) = \ds \frac{\sigma}{\varepsilon_0} . \vect{u_z} $ \vskip 1mm
projection sur $ \vect{u_z} \ \Rightarrow \ \boxed{\ds \sigma=0} \qquad $ car $ \vect{E}_{\mbox{vide}} $ est selon $ \vect{u_y} $ \vskip 1mm
$ \circled{b} \ \Rightarrow \ \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) = \mu_0 \vect{j_s} \wedge \vect{u_z} $ \vskip 1mm
$ \Rightarrow \ \vect{u_z} \wedge \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) = \mu_0. \vect{u_z} \wedge (\vect{j_s} \wedge \vect{u_z} )  $ \vskip 1mm
\hfil
$ \Rightarrow \ \vect{j_s} = \ds \frac{1}{\mu_0} \vect{u_z} \wedge \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) $ \vskip 1mm
$ \Rightarrow \ \vect{j_s} = \ds \frac{1}{\mu_0} . \vect{u_z} \wedge \left[ \ds \frac{2 E_{oi}}{c} \cos \alpha . \cos ( \omega  t - k \sin \alpha x) \vect{u_x}\right] = \ds \frac{2  E_{oi}}{\mu_0 c} \cos \alpha \cos (\omega  t - k \sin \alpha x) . \vect{u_y}  $ \vskip 2mm
\cc $ \ $ La force exercée par l'onde sur le conducteur: $ \qquad d \vect{F} = \vect{j}_s .ds \wedge \frac{1}{2} \vect{B}_{\mbox{vide}} (z=0) $  \vskip 2mm
$ \Rightarrow \ d \vect{F} = \ds \frac{2 E^{^2}_{_{oi}}  }{\mu_0 c^2} ds \cos^2 \alpha \cos^2 (\omega t - k \sin \alpha x) (- \vect{u_z}) $\\
\hspace{190pt}$ \overset{\uparrow}{\mbox{L'onde tend à repousser le conducteur}} $ \vskip 2mm
Donc la moyenne de la pression de radiation est $ <p> = <\ds \frac{||d \vect{F}||}{ds}> = \ds \frac{E^{^2}_{_{oi} }}{\mu_0 c^2} \cos^2 \alpha$ \vskip 1mm
\hfil
$ \Rightarrow \ \boxed{\ds <p> = \varepsilon_0 E^{^2}_{_oi} \cos^2 \alpha } $ \vskip 2mm
\textbf{Remarque:} \\
\cc $ \ $ Si l'incidence est normale: $ \alpha =0 \ \Rightarrow \ <p> = \ds \varepsilon_0 E^{^2}_{_{oi}} $ \vskip 1mm
\cc $ \ $ Si $ \alpha = \ds \frac{\pi}{2} \ \Rightarrow \ <p> = 0 $. (L'onde arrive de façon tangentielle)
%document
%media
\section*{\cRM{3}) Cavité résonante unidimensionnelle:} 
\subsection*{1) Description de la cavité unidimensionnelle }
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
Considérons une cavité vide taillée à l'intérieur d'un bon conducteur, que l'on modélise par un conducteur parfait, entre les abscisses $ x=0 $ et $ x=a $ (Fig.8). \vskip 2mm
U n émetteur engendre en continu une onde électromagnétique arrivant en incidence normale sur la face $ x=a $. L'onde est alors réfléchie; elle se propage en sens inverse jusqu'à rencontrer l'autre face $ x=0 $. Elle est à nouveau réfléchie et le processus se répète indéfiniment (aucune perte énergétique ne survient pour un métal parfait). On comprend alors que l'onde résultante possède une structure stationnaire, vu la superposition d'ondes progressives de sens de propagation opposés et de même amplitude. \vskip 2mm
\hfil
\includegraphics[scale=0.4]{8.png}
%document
%media
\subsection*{2) Expression du champ électrique} 
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
Cherchons le champ électrique $ \vect{E} $ sous une forme à variables séparées, caractéristique d'une onde stationnaire: \vskip 2mm
\hfil
$ \vect{E} (x,t) = f(x) \sin (\omega t) \vect{u_z} $ \vskip 2mm
Dans la cavité vide, le champ électrique satisfait à l'équation de d'Alembert: \vskip 2mm
\hfil
$ \Delta \vect{E} - \ds \frac{1}{c^2} \ds \frac{\partial^2 \vect{E}}{\partial t^2} = \vect{0} \ \Rightarrow \ \ds \frac{\partial^2 E_z}{\partial x^2} - \ds \frac{1}{c^2} \ds \frac{\partial^2 E_z}{\partial x^2} - \ds \frac{1}{c^2} \ds \frac{\partial^2 E_z}{\partial t^2} =0 $ \vskip 2mm
On injecte la forme de $ \vect{E} $ dans cette équation: \\
\hfil
$ f''(x) \sin ( \omega t) + \ds \frac{\omega^2}{c^2} f(x) \sin ( \omega t ) =0 $ \vskip 2mm
\hfil
$\Rightarrow \ f''(x) + k^2 f(x) =0 $ \vskip 2mm
avec $ k = \ds \frac{\omega}{c} $. La solution est de la forme: \\
\hfil
$ f(x) = E_0 \sin (kx + \varphi) $ \vskip 2mm
où $ E_0 $ et $ \varphi $ sont des constantes. \vskip 2mm
Comme le champ électrique est polarisé selon $ \vect{u_z} $, il n'est que tangentiel et les conditions aux limites se traduisent par: \vskip 2mm
\hfil
$E(x=0,a) = \ds \underbrace{E_{\mbox{conducteur}} (x=0,a)}_{0} \ \Rightarrow \ f(0) =f(a) =0 $. \vskip 2mm
La première condition conduit à $ f(0) = E_0 \sin \varphi =0 $. Pour un champ électrique non nul, $ E_0 \neq 0 $ et donc $ \sin \varphi= 0 $. On peut retenir $ \varphi=0 $. Ensuite, $ f(a) = E_0 \sin (ka) =0 $ permet d'écrire: \vskip 2mm
\hfil
$ ka= n \pi \ \Rightarrow \ \ds k = \ds \frac{n \pi }{a}$ \vskip 2mm
où $ n $ est un entier naturel (non nul). Le champ électrique est alors quantifié sous la forme: \vskip 2mm
\hfil
\fbox{$ \vect{E}_p (x,t) = E_0 \sin \left( n \pi \ds \frac{x}{a} \right) \sin \left( n \pi \ds \frac{ct}{a} \right) \vect{u_z} $} \vskip 2mm
Car $ \omega = kc = \ds n \ds \frac{\pi}{a} c $ \vskip 2mm
On note $ \omega_n = n \ds \frac{\pi c }{a} $ dite pulsation propre du mode $ n $.
%document
%media
\subsection*{3) Interprétation:}
%media
%type: DC
%free: true
%title: document
%document
La forme de l'onde à un instant donné est tracé sur la figure 9 dans les cas $ p=1 $, 2 et 3. On note évidement la similarité avec les modes propres d'une 
corde fixé aux deux extrémités. Notamment, la longueur d'onde du mode $ p $ est: \vskip 2mm
\hfil
$ \boxed{\ds \lambda_p = \ds \frac{2a}{p}} $ \vskip 2mm
\hfil
\includegraphics[scale=0.55]{9.png} \vskip 1mm
En effet, la distance entre deux nœuds vaut $ \ds \frac{\lambda_p }{2} $, et le mode $ p $ comporte $ p+1 $ nœuds. Ainsi, la fréquence associée est: \vskip 2mm
\hfil
$ \boxed{\ds f_p = \ds \frac{c}{\lambda_p} = \ds \frac{pc}{2a}} $   \vskip 2mm
La similitude entre la cavité et la corde vibrante n'est pas due au hasard. En effet, dans chacun des cas, l'onde obéit à l'équation de d'Alembert avec les mêmes conditions aux limites (onde nulle aux extrémités du domaine). Ainsi, l'onde prend une forme similaire dans les deux situations. \vskip 2mm
%document
%media

\end{document}   